
\thispagestyle{plain}

{\small
\setlength{\parindent}{0pt}%
\raggedright\label{copyright-details}
\setlength{\parskip}{10pt}
{\centering

{\LARGE\ccbyncnd}

Este trabalho está licenciado com uma Licença Creative Commons\\
Atribuição-NãoComercial-SemDerivações 4.0 Internacional.\\
\url{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.pt}

}

Você tem o direito de:

\begin{packeditemize}
\item Compartilhar — copiar e redistribuir o material em qualquer suporte ou formato
\end{packeditemize}

O licenciante não pode revogar estes direitos desde que respeite os termos da licença.

De acordo com os termos seguintes:

\begin{packeditemize}
\item Atribuição — Deve atribuir o devido crédito, fornecer um link para a licença, e indicar se foram feitas alterações. Pode fazê"-lo de qualquer forma razoável, mas não de uma forma que sugira que o licenciante o apoia ou aprova o seu uso.
\item NãoComercial — Não pode usar o material para fins comerciais.
\item SemDerivações — Se reestruturar, transformar, ou criar a partir do material, não pode distribuir o material modificado.
\end{packeditemize}

Sem restrições adicionais — Não pode aplicar termos jurídicos ou medidas de caráter tecnológico que restrinjam legalmente outros de fazerem algo que a licença permita.

Avisos:

Não tem de cumprir com os termos da licença relativamente a elementos do material que estejam no domínio público ou cuja utilização seja permitida por uma expceção ou limitação que seja aplicável.

Não são dadas quaisquer garantias. A licença pode não lhe dar todas as autorizações necessárias para o uso pretendido. Por exemplo, outros direitos, tais como direitos de imagem, de privacidade ou direitos morais, podem limitar o uso do material.

As Publicações Sumedhārāma são parte do ``Budismo Theravada da Floresta -- Comunidade Religiosa'', uma Pessoa Colectiva Religiosa registada em Portugal com o NIPC 592010040.

O ``Budismo Theravada da Floresta -- Comunidade Religiosa'', actuando como Publicações Sumedhārāma, reclama o direito moral de ser identiﬁcado como o autor deste livro.

O ``Budismo Theravada da Floresta -- Comunidade Religiosa'', requer que seja atribuída a autoria deste trabalho às Publicações Sumedhārāma sempre que este for reproduzido, distribuído, apresentado ou representado.

}
