
\thispagestyle{plain}

{\small
\setlength{\parindent}{0pt}%
\raggedright\label{copyright-details}
\setlength{\parskip}{10pt}
{\centering

{\Huge\ccbyncnd}

Este trabalho foi licenciado com uma Licença Creative Commons\\
Atribuição-NãoComercial-SemDerivações 3.0 Não Adaptada\\
\href{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/}{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/}

}

Você tem o direito de:

\begin{itemize}
\item Compartilhar: copiar e redistribuir o material em qualquer suporte ou formato
\end{itemize}

O licenciante não pode revogar estes direitos desde que você respeite os termos da licença.

De acordo com os termos seguintes:

\begin{itemize}
\item Atribuição: Você deve atribuir o devido crédito
\item NãoComercial: Você não pode usar o material para fins comerciais
\item SemDerivações: Se você remixar, transformar, ou criar a partir domaterial, não pode distribuir o material modificado
\end{itemize}

Sem restrições adicionais — Você não pode aplicar termos jurídicos ou medidas de caráter tecnológico que restrinjam legalmente outros de fazerem algo que a licença permita.

Avisos:

\begin{itemize}
\item Não tem de cumprir com os termos da licença relativamente a elementos do
  material que estejam no domínio público ou cuja utilização seja permitida por
  uma exceção ou limitação que seja aplicável.
\item Não são dadas quaisquer garantias. A licença pode não lhe dar todas as
  autorizações necessárias para o uso pretendido. Por exemplo, outros direitos,
  tais como direitos de imagem, de privacidade ou direitos morais, podem limitar
  o uso do material.
\end{itemize}

O Amaravati Buddhist Monastery, atuando como Amaravati Publications, reclama o
direito moral de ser identificado como o autor deste livro.

O Amaravati Buddhist Monastery requer que seja atribuída a autoria deste
trabalho a Amaravati Publications sempre que este for reproduzido, distribuído,
apresentado ou representado.

}
