\chapter{Dedicação de Oferendas}

[Yo so] bha꜕gavā a꜕rahaṁ sammāsambuddho

\begin{english}
Ao Excelso, o Mestre, que totalmente alcançou a iluminação perfeita, 
\end{english}

Svākkhā꜓to yena bha꜕gava꜓tā dhammo

\begin{english}
Ao ensinamento, tão bem explicado por Ele,
\end{english}

Supaṭi꜕panno yassa bha꜕gava꜕to sāvaka꜕saṅgho

\begin{english}
E aos discípulos do Excelso, que tão bem praticaram,
\end{english}

Tam-ma꜓yaṁ bha꜕gavantaṁ sa꜕dhammaṁ sa꜕saṅghaṁ

\begin{english}
A estes – ao Buddha, ao Dhamma e ao Saṅgha ---
\end{english}

Imehi꜓ sakkārehi꜕ yathārahaṁ āropi꜕tehi a꜕bhi꜓pūja꜕yāma

\begin{english}
Apresentamos a devida homenagem com oferendas.
\end{english}

Sādhu꜓ no bhante bha꜕gavā su꜕cira-parinibbu꜕topi

\begin{english}
É benéfico para nós, que tendo o Excelso se libertado,
\end{english}

Pacchi꜓mā-ja꜕na꜓tānu꜓kampa꜕-mānasā

\begin{english}
Tenha ainda tido compaixão pelas gerações futuras.
\end{english}

Ime sakkāre dugga꜕ta꜕-paṇṇākāra꜓-bhūte pa꜕ṭiggaṇhātu

\begin{english}
Que estas simples oferendas sejam aceites
\end{english}

Amhā꜓kaṁ dīgha꜕rattaṁ hi꜕tāya su꜕khāya

\begin{english}
Pelo nosso duradouro benefício e pela felicidade que nos dá.
\end{english}

\clearpage

[Arahaṁ] sammāsambuddho bha꜕gavā

\begin{english}
Ao Mestre, o perfeitamente Iluminado e Excelso ---
\end{english}

Buddhaṁ bha꜕gavantaṁ a꜕bhi꜓vādemi

\begin{english}
  Ao Buddha, o Excelso, eu presto homenagem.
  \instr{Vénia}
\end{english}

[Svākkhā꜓to] bha꜕gava꜓tā dhammo

\begin{english}
 Ao ensinamento, tão bem explicado por Ele ---
\end{english}

Dhammaṁ namassāmi

\begin{english}
  Ao Dhamma, eu presto homenagem.
  \instr{Vénia}
\end{english}

[Supaṭi꜕panno] bha꜕gava꜕to sāvaka꜕saṅgho

\begin{english}
Aos discípulos do Excelso que tão bem praticaram ---
\end{english}

Sa꜓ṅghaṁ na꜕māmi

\begin{english}
  Ao Saṅgha, eu presto homenagem.
  \instr{Vénia}
\end{english}

\chapter{Homenagem Preliminar}

\begin{leader}
  [Ha꜓nda mayaṁ buddhassa꜕ bha꜕gavato\\ pubbabhāga-namakā꜕raṁ karomase]
\end{leader}

\begin{english}
  [Prestemos agora homenagem preliminar ao Buddha.]
\end{english}

\vspace{\baselineskip}

Namo tassa bha꜕gava꜕to araha꜕to sa꜓mmāsa꜓mbuddha꜕ssa

\instr{Três vezes}

\begin{english}
  Homenagem ao Excelso, Nobre e Perfeitamente Iluminado.

  \instr{Três vezes}
\end{english}

\clearpage

\chapter{Homenagem ao Buddha}

\begin{leader}
  [Ha꜓nda mayaṁ buddhābhi꜕tthu꜕tiṁ karomase]
\end{leader}

\begin{english}
  [Cantemos agora em elogio ao Buddha.]
\end{english}

Yo so tathā꜓ga꜕to a꜕rahaṁ sammāsambuddho

\begin{english}
  O Tathāgata é puro e perfeitamente iluminado.
\end{english}

Vijjāca꜕raṇa꜓-sampanno

\begin{english}
  Impecável em conduta e compreensão,
\end{english}

Su꜕ga꜕to

\begin{english}
  Realizado,
\end{english}

Loka꜕vi꜓dū

\begin{english}
  Conhecedor dos mundos.
\end{english}

Anu꜓tta꜕ro purisa꜕damma-sārathi

\begin{english}
  Ele treina perfeitamente aqueles que desejam treinar-se.
\end{english}

Satthā deva-ma꜕nussānaṁ

\begin{english}
  Ele é Professor de deuses e humanos.
\end{english}

Buddho bha꜕gavā

\begin{english}
  Ele é desperto e sagrado.
\end{english}

Yo imaṁ lokaṁ sa꜕devakaṁ sa꜕mārakaṁ sa꜕brahma꜕kaṁ

\begin{english}
  Neste mundo \pause\ com os seus deuses, demónios e espíritos gentis,
\end{english}

Sassa꜓maṇa-brāhmaṇiṁ pa꜕jaṁ sa꜕deva-ma꜕nussa꜓ṁ sa꜕yaṁ a꜕bhiññā sacchika꜕tv꜓ā pa꜕vedesi

\begin{english}
  Aos seus buscadores e sábios, seres celestiais e humanos,\\ Ele revelou a verdade através de compreensão profunda.
\end{english}

Yo dhammaṁ dese꜓si ā꜕di꜓-kalyāṇaṁ majjhe꜓-ka꜕lyāṇaṁ \\pa꜕riyosāna-k꜕alyāṇaṁ

\begin{english}
  Ele explicou o Dhamma: Sublime no início,\\ Sublime no meio, Sublime no fim.
\end{english}

Sāttha꜓ṁ sa꜕byañjanaṁ kevala-pa꜕ripuṇṇaṁ pa꜕risuddhaṁ \\brahma-ca꜕ri꜓yaṁ pa꜕kāsesi

\begin{english}
  Ele explicou a vida espiritual de completa pureza,\\Na sua essência e convenções.
\end{english}

Tam-aha꜓ṁ bha꜕gavantaṁ a꜕bhi꜓pūja꜕yāmi tam-aha꜓ṁ bha꜕gavantaṁ \\si꜕rasā꜓ na꜕māmi

\begin{english}
  Eu canto o meu elogio ao Excelso, Eu saúdo respeitosamente \\o Excelso.
  \instr{Vénia}
\end{english}

\clearpage

\chapter{Homenagem ao Dhamma}

\begin{leader}
  [Ha꜓nda mayaṁ dhammābhi꜕tthu꜕tiṁ karomase]
\end{leader}

\begin{english}
  [Cantemos agora em elogio ao Dhamma.]
\end{english}

Yo so svākkhā꜓to bha꜕gava꜓tā dhammo

\begin{english}
  O Dhamma, tão bem explicado pelo Excelso,
\end{english}

Sa꜓ndiṭṭhi꜕ko

\begin{english}
  Imanente aqui e agora,
\end{english}

A꜕kāli꜕ko

\begin{english}
  Intemporal,
\end{english}

Ehi꜕passi꜕ko

\begin{english}
  Encorajando investigação,
\end{english}

Opanayi꜕ko

\begin{english}
  Conduzindo ao interior,
\end{english}

Pa꜕cca꜕ttaṁ vedi꜓ta꜕bbo viññūhi

\begin{english}
  Para ser experimentado individualmente pelos sábios.
\end{english}

Tam-aha꜓ṁ dhammaṁ a꜕bhi꜓pūja꜕yāmi tam-aha꜓ṁ dhammaṁ \\si꜕rasā꜓ na꜕māmi

\begin{english}
  Eu canto o meu elogio a este ensinamento,\\
  eu saúdo respeitosamente esta verdade.
  \instr{Vénia}
\end{english}

\clearpage

\chapter{Homenagem ao Saṅgha}

\begin{leader}
  [Ha꜓nda mayaṁ saṅghābhi꜕tthu꜕tiṁ karomase]
\end{leader}

\begin{english}
  [Cantemos agora em elogio ao Saṅgha.]
\end{english}

Yo so supaṭi꜕panno bha꜕gava꜕to sāvaka꜕saṅgho

\begin{english}
  São os discípulos do Excelso que praticaram correctamente,
\end{english}

Ujupaṭi꜕panno bha꜕gava꜕to sāvaka꜕saṅgho

\begin{english}
  Que praticaram directamente,
\end{english}

Ñāyapaṭi꜕panno bha꜕gava꜕to sāvaka꜕saṅgho

\begin{english}
  Que praticaram reflectidamente,
\end{english}

Sā꜓mīci꜕pa꜕ṭi꜕panno bha꜕gava꜕to sāvaka꜕saṅgho

\begin{english}
  Aqueles que praticaram com integridade ---
\end{english}

Yadidaṁ cattāri purisa꜕yugāni aṭṭha꜓ purisa꜕pugga꜕lā

\begin{english}
  Isto é, os quatro pares, os oito tipos de Seres Nobres ---
\end{english}

Esa bha꜕gava꜕to sāvaka꜕saṅgho

\begin{english}
 Estes são os discípulos do Excelso.
\end{english}

Āhu꜕neyyo

\begin{english}
  Tais discípulos são merecedores de presentes,
\end{english}

Pāhu꜕neyyo

\begin{english}
  Merecedores de hospitalidade,
\end{english}

\clearpage

Dakkhi꜕ṇeyyo

\begin{english}
  Merecedores de oferendas,
\end{english}

Añja꜕li-ka꜕ra꜓ṇīyo

\begin{english}
  Merecedores de respeito;
\end{english}

Anu꜓tta꜕raṁ puññakkhe꜕ttaṁ lokassa

\begin{english}
  Eles promovem o surgimento \pause\ de um bem incomparável\\ no mundo.
\end{english}

Tam-aha꜓ṁ saṅghaṁ a꜕bhi꜓pūja꜕yāmi tam-aha꜓ṁ saṅghaṁ\\ si꜕rasā꜓ na꜕māmi

\begin{english}
  Eu canto o meu elogio a este Saṅgha,\\
  eu saúdo respeitosamente este Saṅgha.
  \instr{Vénia}
\end{english}

\clearpage

\chapter{Saudação à Jóia Tríplice}

\begin{leader}
  [Ha꜓nda mayaṁ ratanattaya-paṇāma-gāthā꜓yo c'eva\\
  sa꜓ṁvega-parikittana-pāṭhañca꜕ bhaṇāmase]
\end{leader}

\begin{english}
  [Cantemos agora a nossa saudação à Jóia Tríplice \pause\ e à passagem\\ que estimula o sentido de urgência.]
\end{english}

Buddho su꜕suddho ka꜕ruṇā-maha꜓ṇṇavo

\begin{english}
  O Buddha \pause\ absolutamente puro, com compaixão como um Oceano,
\end{english}

Yo'ccanta꜕-suddhabba꜕ra-ñāṇa꜕-loca꜕no

\begin{english}
 Possuindo a visão clara da Sabedoria,
\end{english}

Lokassa꜕ pāpūpa꜕ki꜓lesa꜕-ghāta꜕ko

\begin{english}
  Destruidor dos defeitos humanos mundanos ---
\end{english}

Vandāmi꜓ buddhaṁ a꜕ha꜓m-āda꜕rena꜕ taṁ

\begin{english}
  Em plena devoção, esse Buddha eu reverencio.
\end{english}

Dhammo pa꜕dīpo vi꜕ya tassa꜕ satthu꜕no

\begin{english}
  O ensinamento do Mestre, como uma luz,
\end{english}

Yo magga꜓-pākāma꜕ta꜕-bheda꜕-bhinna꜕ko

\begin{english}
  Iluminando o caminho \pause\ e o seu fruto: a Realidade Imortal,
\end{english}

Lokuttaro yo ca꜕ ta꜕d-attha꜕-dīpa꜕no

\begin{english}
  Aquilo que está para além do mundo condicionado ---
\end{english}

Vandāmi꜓ dhammaṁ a꜕ha꜓m-āda꜕rena꜕ taṁ

\begin{english}
  Em plena devoção, esse Dhamma eu reverencio.
\end{english}

Sa꜓ṅgho su꜕khettābhyati-khe꜕tta-sa꜓ññito

\begin{english}
  O Saṅgha, o melhor terreno para cultivo,
\end{english}

Yo diṭṭha꜓-santo su꜕ga꜕tānu꜕bodha꜕ko

\begin{english}
  Aqueles que realizaram a paz, despertando a seguir ao\\ Realizado,
\end{english}

Lolappa꜕hīno a꜕ri꜓yo su꜕medha꜕so

\begin{english}
  Nobres e Sábios, tendo abandonado todo o anseio, ---
\end{english}

Vandāmi꜓ saṅghaṁ a꜕ha꜓m-āda꜕rena꜕ taṁ

\begin{english}
 Em plena devoção, esse Saṅgha eu reverencio.
\end{english}

Iccevam-ekanta꜕bhi꜓pūja꜕-neyya꜕kaṁ vatthuttayaṁ \\vanda꜕ya꜕tābhi꜕saṅkha꜕taṁ

\begin{english}
 Esta saudação deve ser feita \pause\ ao que é valoroso.
\end{english}

Puññaṁ ma꜕yā yaṁ ma꜕ma꜕ sabbu꜕padda꜕vā mā ho꜓ntu꜕ ve tassa꜕ pa꜕bhāva꜕-siddhi꜕yā

\begin{english}
  Através do poder desta acção benemérita, possam todos os obstáculos serem removidos.
\end{english}

Idha tathā꜓ga꜕to loke u꜕ppanno a꜕rahaṁ sammāsambuddho

\begin{english}
  Aquele que conhece as coisas como são, veio a este mundo \pause\ e é um Arahant, um ser perfeitamente desperto.
\end{english}

Dhammo ca꜕ desi꜕to niyyāni꜕ko u꜕pa꜕sa꜕miko pa꜕rinibbāni꜕ko sa꜓mbodha꜕gāmī su꜕ga꜕tappa꜕vedi꜕to

\enlargethispage{\baselineskip}

\begin{english}
  Purificando a via que liberta da ilusão, tranquilizando e dirigindo-se para a paz perfeita, conduzindo à Iluminação  --- Este Caminho Ele deu a conhecer.
\end{english}

Ma꜓yan-taṁ dhammaṁ su꜕tvā evaṁ jānāma

\begin{english}
  Tendo ouvido o Ensinamento sabemos o seguinte:
\end{english}

Jātipi꜕ dukkhā

\begin{english}
  O nascimento é dukkha,
\end{english}

Jarāpi꜕ dukkhā

\begin{english}
  O envelhecimento é dukkha,
\end{english}

Ma꜕raṇampi꜕ dukkhaṁ

\begin{english}
  E morte é dukkha;
\end{english}

So꜓ka-pa꜕rideva-dukkha꜕-domanass'u꜕pāyāsā꜓pi꜕ dukkhā

\begin{english}
  Tristeza, lamentação, dor, angústia e desespero são dukkha;
\end{english}

Appiyehi꜕ sa꜓mpa꜕yogo dukkho

\begin{english}
  Associação com o que não se gosta é dukkha;
\end{english}

Piyehi꜕ vi꜓ppa꜕yogo dukkho

\begin{english}
  Separação do que se gosta é dukkha;
\end{english}

Yamp'iccha꜓ṁ na꜕ labhati tampi꜕ dukkhaṁ

\begin{english}
  Não alcançar aquilo que se quer é dukkha.
\end{english}

Sa꜓ṅkhittena pañcu꜕pādānakkha꜓ndhā dukkhā

\begin{english}
  Resumindo, os cinco grupos de identificação são dukkha.
\end{english}

Seyya꜕thīdaṁ

\begin{english}
  Estes são:
\end{english}

\clearpage

Rūpūpādāna꜕kkha꜓ndho

\begin{english}
  Apego à forma,
\end{english}

Vedanūpādāna꜕kkha꜓ndho

\begin{english}
  Apego à sensação,
\end{english}

Sa꜓ññūpādāna꜕kkha꜓ndho

\begin{english}
  Apego à percepção,
\end{english}

Sa꜓ṅkhā꜓rūpādāna꜕kkha꜓ndho

\begin{english}
  Apego às formações mentais,
\end{english}

Viññāṇūpādāna꜕kkha꜓ndho

\begin{english}
  Apego à cognição.
\end{english}

Yesaṁ pa꜕riññāya

\begin{english}
  Para esta total compreensão,
\end{english}

Dha꜕ramāno so꜓ bha꜕gavā evaṁ ba꜕hulaṁ sā꜓va꜕ke vi꜕neti

\begin{english}
  Frequentemente durante a sua vida, o Excelso instruiu assim os seus\\ discípulos.
\end{english}

Evaṁ bhāgā ca꜕ panassa bha꜕gava꜕to sā꜓va꜕kesu a꜕nusā꜓sa꜕nī ba꜕hulā pa꜕vatta꜕ti

\begin{english}
  Para além disso, Ele ainda instruiu:
\end{english}


Rūpaṁ a꜕niccaṁ

\begin{english}
  A forma é impermanente,
\end{english}

Vedanā a꜕niccā

\begin{english}
  A sensação é impermanente,
\end{english}

Sa꜓ññā a꜕niccā

\begin{english}
  A percepção é impermanente,
\end{english}

Sa꜓ṅkhā꜓rā a꜕niccā

\begin{english}
  As formações mentais são impermanentes,
\end{english}

Viññāṇaṁ a꜕niccaṁ

\begin{english}
  A cognição é impermanente;
\end{english}

Rūpaṁ a꜕nattā

\begin{english}
  A forma é não-eu,
\end{english}

Vedanā a꜕nattā

\begin{english}
  A sensação é não-eu,
\end{english}

Sa꜓ññā a꜕nattā

\begin{english}
  A percepção é não-eu,
\end{english}

Sa꜓ṅkhā꜓rā a꜕nattā

\begin{english}
  As formações mentais são não-eu,
\end{english}

Viññāṇaṁ a꜕nattā

\begin{english}
  A cognição é não-eu;
\end{english}

Sa꜕bbe sa꜓ṅkhā꜓rā a꜕niccā

\begin{english}
  Todas as condições são transitórias,
\end{english}

Sa꜕bbe dhammā a꜕nattā'ti

\begin{english}
  Não existe eu no criado ou no incriado.
\end{english}

\clearpage

Te ma꜓yaṁ otiṇṇāmha jāti꜕yā ja꜕rā-maraṇena

\begin{english}
  Todos nós somos arrastados \pause\ pelo nascimento, envelhecimento e morte,
\end{english}

So꜓kehi꜕ pa꜕ridevehi꜕ dukkhe꜓hi꜕ domanassehi꜕ u꜕pāyāsehi

\begin{english}
  Pela tristeza, lamentação, dor, angústia e desespero,
\end{english}

Dukkho꜓tiṇṇā dukkha꜕-pa꜕retā

\begin{english}
  Arrastados por dukkha e obstruídos por dukkha.
\end{english}

Appeva nāmi꜓massa꜕ kevalassa꜕ dukkha-kkha꜓ndhassa꜕ anta꜕kiri꜓yā \\paññāyethā'ti

\begin{english}
  Que haja total libertação do sofrimento.
\end{english}

\begin{instruction}
  A parte que se segue é cantada somente pelos monges.
\end{instruction}

Ci꜓ra꜓-pari꜕nibbutampi꜓ taṁ bha꜕gava꜓ntaṁ uddissa a꜕raha꜓ntaṁ sammāsambuddhaṁ

\begin{english}
  Relembrando o Excelso, o Nobre Mestre, o Perfeitamente Iluminado, que há muito atingiu o Parinibbana,
\end{english}

Saddhā a꜕gārasmā anagāri꜓yaṁ pabba꜕ji꜕tā

\begin{english}
  Partimos confiantes \pause\ do lar para a vida monástica.
\end{english}

Tasmi꜓ṁ bha꜕gavati brahma-ca꜕ri꜓yaṁ ca꜕rāma

\begin{english}
  E tal como o Iluminado, praticamos a Vida Sagrada, 
\end{english}

Bhikkhū꜓naṁ si꜓kkhāsā꜕jīva꜕-samāpannā

\begin{english}
  Completamente equipados com o sistema de treino dos Bhikkhus.
\end{english}

\clearpage

Taṁ no brahma-ca꜕ri꜓yaṁ imassa꜕ kevalassa꜕ dukkha-kkha꜓ndhassa꜕ anta꜕kiri꜓yāya sa꜓ṁva꜓tta꜕tu

\begin{english}
  Possa esta vida purificada \pause\ conduzir-nos ao término \pause\ de toda esta massa\\ de sofrimento.
\end{english}

\begin{instruction}
  Uma versão alternativa da secção anterior, que pode também ser cantada por leigos.
\end{instruction}

Ci꜓ra꜓-pari꜕nibbutampi꜓ taṁ bha꜕gava꜓ntaṁ saraṇaṁ ga꜕tā

\begin{english}
  O Excelso, que há muito atingiu o Parinibbana, é o nosso refúgio.
\end{english}

Dha꜓mmañca sa꜓ṅghañca

\begin{english}
  Tal como o Dhamma e o Saṅgha.
\end{english}

Tassa bha꜕gavato sā꜓sanaṁ yathā꜓-sati yathā꜓-balaṁ manasika꜕roma a꜕nupaṭipa꜓jjāma

\begin{english}
  Atentamente, seguimos o caminho daquele Excelso, com toda\\ a nossa força e consciência.
\end{english}

Sā꜓ sā꜓ no pa꜕ṭi꜓patti

\begin{english}
  Possa o cultivo desta prática
\end{english}

Imassa꜕ kevalassa꜕ dukkha-kkha꜓ndhassa꜕ anta꜕kiri꜓yāya sa꜓ṁva꜓tta꜕tu

\begin{english}
  Nos conduzir ao término \pause\ de todo o tipo de sofrimento.
\end{english}

\clearpage

\chapter{Homenagem de Encerramento}

[Arahaṁ] sammāsambuddho bha꜕gavā

\begin{english}
  Ao Mestre, o perfeitamente Iluminado e Excelso ---
\end{english}

Buddhaṁ bha꜕gavantaṁ a꜕bhi꜓vādemi

\begin{english}
  Ao Buddha, o Excelso, eu presto homenagem.
  \instr{Vénia}
\end{english}

[Svākkhā꜓to] bha꜕gava꜓tā dhammo

\begin{english}
  Ao ensinamento, tão bem explicado por Ele ---
\end{english}

Dhammaṁ namassāmi

\begin{english}
  Ao Dhamma, eu presto homenagem.
  \instr{Vénia}
\end{english}


[Supaṭi꜕panno] bha꜕gava꜕to sāvaka꜕saṅgho

\begin{english}
  Aos discípulos do Excelso que tão bem praticaram ---
\end{english}

Sa꜓ṅghaṁ na꜕māmi

\begin{english}
  Ao Saṅgha, eu presto homenagem.
  \instr{Vénia}
\end{english}
